\section{APLICAÇÕES}

	Tanto a CAPES quanto o MEC fazem avaliações periódicas sobre os curso regulamentados e em atividade. As extrações
	na plataforma Lattes, auxiliam os gestores dos cursos e programas a levantar os dados necessários para a prestação de contas, através do cadastramento nas plataformas Sucupira (CAPES) e E-Mec(MEC). Neste capítulo, abordaremos a criação de duas ferramentas computacionais, que implementam o método proposto, para criar agrupamentos hierárquicos sobre os dados extraídos da plataforma Lattes, utilizando o ScriptLattes.
	
\subsection{SCRIPTSUCUPIRA}

Avaliados pela CAPES os programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, no final de um período de quatro anos, prestam contas com intuito de determinar se esses programas apresentam o necessário exigido para se manterem em atividade. O processo de prestação de contas é iniciado através do cadastro manual das informações do programa na plataforma Sucupira(plataforma \emph{online}).

As informações necessárias para o cadastro são referente aos dados pessoais, acadêmicos e profissionais de cada discente, docente e egresso, assim como diversas informações sobre as produções e orientações. Plataforma Lattes  concentra a maior parte dessas informações exigidas pela CAPES e auxilia  o gestor do programa a fazer os levantamentos necessários para realizar este cadastro.

Com isso, utilizar ferramentas para extrações dos dados, tal como o ScriptLattes, se tornou algo essencial para levantamento de informações de um programa. Pensando nisso a ferramenta computacional ScriptSucupira implementa o conceito de agrupamento hierárquico proposto neste trabalho, para auxiliar a concentração de informações em  agrupamentos hierárquicos.

Para executar os agrupamentos hierárquicos através do ScriptSucupira não é exigido regra inicial, ou seja, o utilizador poderá montar a hierarquia da forma que desejar, sempre respeitando os dados iniciais de entrada da ferramenta. A Figura~\ref{fig:exemploAH}, demostra possíveis combinações que podem ser feitas utilizando o ScriptSucupira.

\begin{figure}[ht!] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{ccc }
	\begin{tikzpicture}[sibling distance=5em,
every node/.style = {shape=rectangle, rounded corners,%
	draw, align=center,
	top color=white, bottom color=blue!20}]]
\node {Universidade}
child { node {Programa-1} 
	child { node {linha de \\pesquisa-1.1}}
	child { node {linha de \\pesquisa-1.2}}}
child { node {Programa-2}
	child { node[anchor=west] {linha de \\pesquisa-2.1}} };
\end{tikzpicture} &


	\begin{tikzpicture}[ sibling distance=5em,
every node/.style = {shape=rectangle, rounded corners,%
	draw, align=center,
	top color=white, bottom color=blue!20}]]
\node {Programa}
	child { node {linha de \\pesquisa-1}}
	child { node {linha de \\pesquisa-2}}
	child { node {linha de \\pesquisa-3}};
\end{tikzpicture} &


	\begin{tikzpicture}[sibling distance=5em,
every node/.style = {shape=rectangle, rounded corners,%
	draw, align=center,
	top color=white, bottom color=blue!20}]]

\node {Programa \\Nota 5 Capes }
	child { node {UERJ}
		child {node {Modelagem\\Computacional}}}
	child { node {INPE} 
		child{ node{ Computação\\Aplicada}}}
	child{ node {USP}
		child{node {Energia}}}
	child{ node {UFSC }
		child{ node{Engenharia e Gestão \\ do Conhecimento}}};
	
\end{tikzpicture} 
		\endtabular
	}
	\caption{Exemplos de agrupamentos hierárquicos} 
	\label{fig:exemploAH}
\end{figure}

A primeira versão da ferramenta ScriptSucupira foi desenvolvida em linguagem de programação \emph{python}, com o conceito de software livre. Sua estrutura é dividida em cinco módulos, que são utilizados em sequência para criar os agrupamentos hierárquicos, dentre eles temos: 

\begin{enumerate}
	\item Entrada dos dados.
	
	Este módulo tem a responsabilidade de criar uma hierarquia inicial dos dados, esta deverá ser montada manualmente e deve conter em cada nível as informações específicas do agrupamento, tal como: nível de universidade, curso, linha de pesquisa ou um programa específico.
	
	A ferramenta ScriptSucupira necessita que os dados de entrada sejam descritos em quatro arquivos, sendo: arquivo de configuração da hierarquia, arquivo com dados dos professores, um com dados dos alunos e arquivo com o Qualis(classificação de periódicos) especifico do agrupamento.
	
	O arquivo de configuração da hierarquia deve conter extensão \emph{*.txt}, neste deve ser informado de forma manual os níveis de cada agrupamento, utilizando os parâmetros: programa\_abreviado\_$n$, programa\_completo\_$n$, programa\_alunos\_$n$,  \\programa\_arquivo\_qualis\_de\_periodicos\_csv\_ $n$ e programa\_area\_de\_avaliacao\_qualis\_$n$. O sufixo $n$ representa a própria hierarquia, ou seja, para cada nível deverá ser acrescentado um caractere numérico, exemplo:  primeiro nível $1$, segundo nível $11$, terceiro nível $111$, segundo registro do terceiro nível $112$ e segundo registro do segundo nível $12$. Esta sequência poderá ter qualquer tamanho, a Figura~\ref{fig:exemploHierarquia}, exemplifica estes níveis.
	
\begin{figure}[ht!] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{ccc }
	\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',level/.style={sibling distance = 7.2cm/#1,
		level distance = 1.1cm}] 
	\node [arn_t] {1}
	child{ node [arn_r] {11} 
		child{ node [arn_t] {111} 
			child{ node [arn_r] {1111}} %for a named pointer
			child{ node [arn_r] {1112}}
		}
		child{ node [arn_t] {112}
			child{ node [arn_r] {1121}}
			child{ node [arn_r] {1122}}
		}                            
	}
	child{ node [arn_r] {12}
		child{ node [arn_t] {121} 
			child{ node [arn_r] {1211}}
			child{ node [arn_r] {1212}}
		}
		child{ node [arn_t] {122}
			child{ node [arn_r] {1221}}
			child{ node [arn_r] {1222}}
		}
	}
	; 
	\end{tikzpicture}
		\endtabular
}
\caption{Exemplo da árvore de hierarquias} 
\label{fig:exemploHierarquia}
\end{figure}
	
Os parâmetros obrigatórios para montar a hierarquia são: programa\_abreviado\_$n$ e  programa\_completo\_$n$, porém não são os únicos que o ScriptSucupira precisa para ser executado, ou seja, é necessário parâmetros como: apontamento para o arquivo de professores e alunos, configuração base para execução do ScriptLattes, diretório onde os currículos extraídos serão armazenados (\emph{cache}), entre outros.  Na Tabela~\ref{tab:parametros} é apresentado um modelo desse arquivo com parâmetros e dados preenchidos. Um modelo desse arquivo poderá ser encontrado no  do código fonte do ScriptSucupira: 
	
	\begin{center}
		https://goo.gl/pSTPxo
	\end{center}
	
\begin{table}[ht!]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Parâmetros de configurações do ScriptSucupira}% \vspace{0.2cm}
	\begin{tabular}[left]{|p{7.3cm} | p{8.2cm} |}
		\hline
		&\\
		 \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Parâmetro}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Dados}} \\
		 	 \hline	
		 	 		&\\
		 	 	 \# Diretório Cache dos currículos&\\
			 diretorio\_de\_armazenamento\_de\_cvs : &./cache/uninove/ppgi/cache \\
			 diretorio\_de\_armazenamento\_de\_doi : &./cache/uninove/ppgi/doi  \\
			 
			 \hline
			 	&\\
			 \#Diretório dos arq csv de professores e alunos	&\\
			 dataset\_professores:& ./ScriptSucupira\_Professores.csv \\
			 dataset\_alunos: &./ScriptSucupira\_Alunos.csv \\
			 separador\_csv: & ; \\
			 
			\hline
				&\\
			\#Configurações do ScriptLattes &\\
			modelo\_aluno:& ./modelos/AL-Alunos.config \\
			modelo\_professor: & ./modelos/CV\_Prof.config \\
			modelo\_linha\_pesquisa: &./modelos/LP-XXXX.config \\
			modelo\_programa\_com\_alunos: &./modelos/PR-AL-Programa.config \\
			modelo\_programas\_com\_alunos: &./modelos/PR-AL-Programas.config \\
			modelo\_programa: &./modelos/PR-Programa.config \\
			modelo\_programas: &./modelos/PR-Programas.config \\
			modelo\_programa\_datas: &./modelos/PR-Programa-Datas.config \\
			modelo\_programas\_datas: &./modelos/PR-Programas-Datas.config \\
			\hline
				&\\
			\#Nome do agrupamento	&\\	
			Universidade\_Abreviado: & uninove-PPGI-quadrienio \\
			Universidade\_Completo: & Universidade Nove de Julho \\
			\hline
				&\\
			\#Primeiro nível do agrupamento	&\\
			Programa\_Abreviado\_1: &MD-PPGI \\
			Programa\_Completo\_1: &Stricto Sensu em Informática e Gestão do Conhecimento\\
			Programa\_Alunos\_1: &   \\
			
			\hline 
				&\\
			\#Níveis do agrupamento	&\\	
			Programa\_Abreviado\_11: & PPGI \\
			Programa\_Completo\_11: &Stricto Sensu em Informática e Gestão do Conhecimento\\
			Programa\_Alunos\_11: &M-PPGI, D-PPGI\\
			Programa\_arquivo\_qualis\_de\_periodicos\_csv\_11 :  &./qualis/interdisciplinar\_2016-2017.csv\\
			Programa\_arquivo\_qualis\_de\_periodicos\_pdf\_11 :  &./qualis/interdisciplinar\_2016-2017.pdf\\
			Programa\_area\_de\_avaliacao\_qualis\_11: &Interdisciplinar\\
			\hline
			
	\end{tabular}
	\label{tab:parametros}
\end{table}

	As informações necessárias para preencher os dados dos professores são: ID Lattes, nome, programa, linha de pesquisa e período. O ScriptSucupira faz o cruzamento das informações dos professores com a hierarquia do arquivo de parâmetros, com isso é possível agrupar um determinado professor a uma específica hierarquia. Como informações complementares pode ser informado: matricula, carga horária, email e responsáveis. Os alunos possuem um cadastro mais específico, sendo necessário informar apenas o ID Lattes, nome, programa e período em um arquivo CSV. 
		
	Para facilitar esse cadastro, foi criado duas planilhas utilizando o \emph{Google Drive}, essas planilhas podem ser encontradas no link \emph{https://goo.gl/uFfzFt}. Ambas fazem validações especificas, como: validação de ID Lattes, programa e período.

%	Para iniciar a execução dos agrupamentos é necessário que o utilizador forneça informações referente ao agrupamento dos dados informações são referentes ao
	
	\item Agrupamento hierárquico
	
	Neste módulo, a árvore de hierarquia começará a ser construída. Partindo do nível do agrupamento, os dados serão alocados em agrupamento de mesma característica(\emph{cluster}) de acordo com o cálculo do peso feito pela função de distância.
	
	\item Produção de \emph{scripts}
	
	A produção de \emph{scripts} é responsável em gerar para cada currículo, entradas necessárias para a execução do ScriptLattes, ou seja, este módulo produz os arquivos \emph{*.list} e \emph{*.config} de cada agrupamentos.
	
	\item Resumo estatístico
	
	Em cada execução do ScriptSucupira, é criado um relatório contendo dados estatístico da geração dos agrupamentos. É neste módulo que é possível verificar se todos os dados foram agrupados..
	
	\item Relatórios
	
	Este último módulo é responsável em gerar os relatórios em formato \emph{html} de todo o agrupamento.
\end{enumerate} 

	Após a execução do ScriptSucupira, deve-se executar o ScriptLattes, assim como na Figura~\ref{fig:ScriptSucupira}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.3\linewidth]{processoScriptSucupiraV1.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Processo de execução ScriptSucupira} 
		\label{fig:ScriptSucupira}
	\end{figure}

\subsubsection{Resultados utilizando o ScriptSucupira}

Utilizando a ferramenta ScriptSucupira, foi construído uma sequência de hierarquias de currículos dos programas de mestrado e doutorado da Universidade Nove de Julho. Tal hierarquia foi definida em um período quadrienal, sendo: $\mathcal{T}^{2013}$, $\mathcal{T}^{2014}$, $\mathcal{T}^{2015}$, $\mathcal{T}^{2016}$ e $\mathcal{T}^{2013-2016}$, para os programas: 

\begin{enumerate}
	\item Quadriênio do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE.  
		
		Na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude2}, podemos identificar o agrupamento pelo período $\mathcal{T}^{2013}$ e na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude22}, pode-se verificar o relatório do ScriptLattes para esse agrupamento.
		
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\resizebox{\linewidth}{!}{% 
				\tabular{c}
				\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude2.png}
				\endtabular
			}
			\caption{Agrupamento hierárquico do período $\mathcal{T}^{2013}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
			\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude2}
		\end{figure}
				
		\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude22.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no período $\mathcal{T}^{2013}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude22}
	\end{figure}
	
	O agrupamento hierárquico para o período $\mathcal{T}^{2014}$, pode ser visto na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude3}, assim como na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude33}, pode-se verificar o relatório do ScriptLattes para esse período.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude3.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico do período $\mathcal{T}^{2014}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude3}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude33.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no período $\mathcal{T}^{2014}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude33}
	\end{figure}
	
	 A Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude4} demonstra o agrupamento hierárquico para o período $\mathcal{T}^{2015}$, assim como na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude44}, pode-se verificar o relatório do ScriptLattes para esse período.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude4.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico do período $\mathcal{T}^{2015}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude4}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude44.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no período $\mathcal{T}^{2015}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude44}
	\end{figure}
	
	O período $\mathcal{T}^{2016}$, pode ser visto na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude4}, e o relatório do ScriptLattes é apresentado na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude44}.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude5.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico do período $\mathcal{T}^{2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude5}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude55.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no período $\mathcal{T}^{2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude55}
	\end{figure}
	
	Nas Figuras~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude6} e~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude66}, temos um agrupamento completo do quadriênio $\mathcal{T}^{2013-2016}$.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude6.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico do período quadrienal $\mathcal{T}^{2013-2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude6}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude66.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no quadriênio $\mathcal{T}^{2013-2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude66}
	\end{figure}
	
	O relatório completo gerado pelo ScriptSucupira pode ser acesso pelo endereço: 
	\begin{center}
		\emph{https://goo.gl/IumGb2}
	\end{center}
	
	\item Quadriênio do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE.

	A Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI2} é referente ao agrupamento no período $\mathcal{T}^{2013}$, pode-se verificar o relatório do ScriptLattes para esse agrupamento na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI22}.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi2.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico do período $\mathcal{T}^{2013}$,do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI2}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi22.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no período $\mathcal{T}^{2013}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI22}
	\end{figure}

	O período $\mathcal{T}^{2014}$, pode ser visto na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI3}, e o relatórido ScriptLattes é apresentado na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI33}.
	
		\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi3.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico do período $\mathcal{T}^{2014}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI3}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi33.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no período $\mathcal{T}^{2014}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI33}
	\end{figure}

	O período $\mathcal{T}^{2015}$ de ser verificado na  Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI4}, assim como na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaude44}, o relatório do ScriptLattes para esse período.

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi4.png}
		\endtabular
	}
	\caption{Agrupamento hierárquico do período $\mathcal{T}^{2015}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
	\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI4}
\end{figure}

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi44.png} 
		\endtabular
	}
	\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no período $\mathcal{T}^{2015}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
	\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI44}
\end{figure}

	A Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI5} é referente ao agrupamento no período $\mathcal{T}^{2016}$, pode-se verificar o relatório do ScriptLattes para esse agrupamento na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI55}.

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi5.png}
		\endtabular
	}
	\caption{Agrupamento hierárquico do período $\mathcal{T}^{2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
	\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI5}
\end{figure}

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi55.png} 
		\endtabular
	}
	\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no período $\mathcal{T}^{2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
	\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI55}
\end{figure}

	Nas Figuras~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI6} e~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI66}, temos um agrupamento completo do quadriênio $\mathcal{T}^{2013-2016}$.

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude6.png}
		\endtabular
	}
	\caption{Agrupamento hierárquico do período quadrienal $\mathcal{T}^{2013-2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
	\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI6}
\end{figure}

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude66.png} 
		\endtabular
	}
	\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no quadriênio $\mathcal{T}^{2013-2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
	\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGI66}
\end{figure}

O relatório completo gerado pelo ScriptSucupira pode ser acesso pelo endereço: 
\begin{center}
	\emph{https://goo.gl/inwGwD}
\end{center}

\item Quadriênio completo dos programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} Universidade Nove de Julho-UNINOVE.

A Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoUNINOVECOMPLETO}, demonstra relatórios completos no período quadrienal de: $\mathcal{T}^{2013}$, $\mathcal{T}^{2014}$, $\mathcal{T}^{2015}$, $\mathcal{T}^{2016}$, $\mathcal{T}^{2013-2016}$ para o programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} Universidade Nove de Julho-UNINOVE.

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{cc}
	
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{4.png} &
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{5.png} \\
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{6.png} &
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{7.png}
		\endtabular
}
\caption{Quadriênio completo dos programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} Universidade Nove de Julho-UNINOVE}  
\label{fig:ScriptSucupiraResultadoUNINOVECOMPLETO}
\end{figure}
	O relatório completo gerado pelo ScriptSucupira pode ser acesso pelo endereço:
	\begin{center}
		\emph{https://db.tt/5JnRPH7e}
	\end{center}
\end{enumerate} 

\subsection{SCRIPTEMEC}	

O Conselho Nacional de Educação e Instituição(CNE) foi criado através da Lei n $9.131/95$, assim como a instituição do Exame Nacional de Curso, e após a Lei $9394/96$ que formaliza as diretrizes da educação nacional o Ministério da Educação e Cultura(MEC) passou a priorizar à avaliação institucional, com isso, em parceria do Estado e Instituições de Ensino assumiu um papel de regulamentador, com foco em excelência e qualidade do ensino~\cite{catani2002educaccao}.

A Plataforma e-Mec é um sistema online de processos que regulamenta a educação superior no Brasil. Os pedidos de  credenciamento e recredenciamento de instituições, autorização, reconhecimento e renovação de cursos são administrados pelo e-Mec. Esta plataforma é a base oficial e única de Instituições de Educação Superior(IES), os dados são armazenados em conformidade com os atos autorizados e editados com base na Portaria Normativa MEC n 40/2007. 

As instituições de ensino superior por sua vez, devem prestar contas trienalmente de seus cursos de graduação preenchendo a plataforma e-Mec. A ferramenta ScriptEMec, assim como o ScriptSucupira, vem para facilitar o levantamento de dados e auxiliar a instituição a reunir informações de seus cursos.

A estrutura da Ferramenta ScriptEMec é muito similar a do ScriptSucupira, contém cinco módulos sendo: entrada dos dados, agrupamento hierárquico, produção de \emph{scripts}, resumo estatístico e relatórios. De forma mais simplificada o módulo de entrada dos dados, depende da criação de uma estrutura hierárquica, que seja informado os períodos que deseja fazer o agrupamento e dos dados dos professores. Na figura~\ref{fig:hierarquiaScriptEMEC} temos um exemplo da criação de uma hierarquia de cursos de graduação.

Para facilitar a criação dos arquivos de entrada, foi criado uma ferramenta utilizando o \emph{Google Sheeats}, que faz a validação do ID Lattes de um professor e da relação dos cursos de graduação informado, a mesma poderá ser acessada pelo link: https://goo.gl/pSTPxo



% Set the overall layout of the tree
\tikzstyle{level 1}=[level distance=2cm, sibling distance=3.5cm]
\tikzstyle{level 2}=[level distance=2cm, sibling distance=2cm]

% Define styles for bags and leafs
\tikzstyle{bag} = [text width=4em, text centered]
\tikzstyle{end} = [circle, minimum width=3pt,fill, inner sep=0pt]


\begin{figure}[ht!] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
% The sloped option gives rotated edge labels. Personally
% I find sloped labels a bit difficult to read. Remove the sloped options
% to get horizontal labels. 
\begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
\node[bag] {1-Graduação}
child {
	node[bag] {1.2-Exatas} 
	child {
		node[end, label=right:
		{1.2.3-Sistemas de Informação}] {}
	}
	child {
		node[end, label=right:
		{1.2.2-Gestão da Tecnologia da Informação}] {}
	}
	child {
		node[end, label=right:
		{1.2.1-Ciência da Computação}] {}
	}	
	edge from parent 
}
child {
	node[bag] {1.1-Saúde}  
	child {
		node[end, label=right:
		{1.1.2-Infermagem}] {}
	}
	child {
		node[end, label=right:
		{1.1.1-Medicina}] {}
	}
};
\end{tikzpicture}
		\endtabular
}
\caption{Exemplo da árvore de hierarquias} 
\label{fig:hierarquiaScriptEMEC}
\end{figure}


	Após a execução do ScriptSucupira, deve-se executar o ScriptLattes assim como na figura~\ref{fig:ScriptEMec}

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{processoScriptEMec.png} 
		\endtabular
	}
	\caption{Processo de execução ScriptEMec} 
	\label{fig:ScriptEMec}
\end{figure}
\subsubsection{Resultados utilizando a ferramenta ScriptEMec}

	A ferramenta ScriptEMec foi utilizada para extração da sequência de hierarquias de currículos dos cursos de graduação da Faculdade Anglo-Americano de Caxias do Sul-IDEAU e da Faculdade Albert Einstein, sendo:  

	\begin{enumerate}
	\item Agrupamento hierárquico dos cursos de graduação da Faculdade Anglo-Americano de Caxias do Sul-IDEAU, para o período de $\mathcal{T}^{2015}$ até $\mathcal{T}^{2017}$.
	
	A Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosIdeau1}, demonstra o relatório gerado pelo ScriptEMec contendo o agrupamento hierárquico completo do período de $\mathcal{T}^{2015}$ até $\mathcal{T}^{2017}$. Na Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosIdeau11} temos o relatório gerado pelo ScriptLattes desse agrupamento.
	
		\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/cursusIDEAU.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico para os cursos de graduação da Faculdade Anglo-Americano de Caxias do Sul-IDEAU.} 
		\label{fig:scriptEMecResultadosIdeau1}
		\end{figure}
	
		\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/CursosIDEAUScriptLattes.png} 
				\endtabular
			}
			\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico para os cursos de graduação da Faculdade Anglo-Americano de Caxias do Sul-IDEAU.} 
			\label{fig:scriptEMecResultadosIdeau11}
		\end{figure}
	
		  Na Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosIdeau2}, é possivel veirificar os relatorios gerados pelo ScriptLattes do triênio de $\mathcal{T}^{2014}$ até $\mathcal{T}^{2016}$. 
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/trienio-IDEAU.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes, do agrupamento hierárquico do triênio de $\mathcal{T}^{2014}$ até $\mathcal{T}^{2016}$, para os cursos de graduação da Faculdade Anglo-Americano de Caxias do Sul-IDEAU.} 
		\label{fig:scriptEMecResultadosIdeau2}
	\end{figure}
		\item Agrupamento hierárquico dos cursos de graduação da Faculdade Albert Einstein, para o período de $\mathcal{T}^{1989}$ até $\mathcal{T}^{2017}$
	
	
	Na Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosFAE1}, é demonstrado  o agrupamento hierárquico para o período de $\mathcal{T}^{1989}$ até $\mathcal{T}^{2017}$, o relatório do ScriptLattes para esse período pode ser analisado na   Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosFAE11}.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/cursusIDEAU.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico do período de $\mathcal{T}^{1989}$ até $\mathcal{T}^{2017}$ para os cursos de graduação da Faculdade Albert Einstein.} 
		\label{fig:scriptEMecResultadosFAE1}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/CursosIDEAUScriptLattes.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico do período de $\mathcal{T}^{1989}$ até $\mathcal{T}^{2017}$ para os cursos de graduação da Faculdade Albert Einstein.} 
		\label{fig:scriptEMecResultadosFAE11}
	\end{figure}

	O relatório gerado do ScriptLattes do agrupamento trienal de $\mathcal{T}^{2014}$ até $\mathcal{T}^{2016}$, dos cursos da Faculdade Albert Einstein, pode ser verificado na Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosFAE2} 
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/FAETRIENIO.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico do período de $\mathcal{T}^{1989}$ até $\mathcal{T}^{2017}$ para os cursos de graduação da Faculdade Albert Einstein.} 
		\label{fig:scriptEMecResultadosFAE22}
	\end{figure}
\end{enumerate}